<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.2">Jekyll</generator><link href="https://des-visages-et-des-noms.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://des-visages-et-des-noms.github.io/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2023-08-22T09:55:44+02:00</updated><id>https://des-visages-et-des-noms.github.io/feed.xml</id><title type="html">Des visages et des noms</title><subtitle>La rafle du 10 Janvier 1944 en Gironde</subtitle><entry><title type="html">Le travail de recherche</title><link href="https://des-visages-et-des-noms.github.io/blog/le-projet/le-travail-de-recherche.html" rel="alternate" type="text/html" title="Le travail de recherche" /><published>2019-03-20T00:00:00+01:00</published><updated>2019-03-20T00:00:00+01:00</updated><id>https://des-visages-et-des-noms.github.io/blog/le-projet/le-travail-de-recherche</id><content type="html" xml:base="https://des-visages-et-des-noms.github.io/blog/le-projet/le-travail-de-recherche.html"><![CDATA[<p>Notre travail de recherche s’est orienté sur la rafle du 10 janvier 1944 en Gironde, à travers le destin de 16 familles originaires des villes ou villages où nous habitons nous aujourd’hui.</p>

<p>Dans un premier temps, nous avons participé à un atelier aux Archives sur « Répression et déportation durant la Seconde Guerre Mondiale en Gironde » et en particulier sur le camp de Mérignac Beaudésert.</p>

<p>Puis nous sommes venus consulter aux Archives, les documents officiels concernant « les affaires de l’occupation », le fond de l’instruction du procès de Maurice Papon et « le recensement des israélites ». Dans ce fond d’archives là, nous avons vu que chaque famille juive était fichée par l’état français: fiches de recensement familial et individuel (même les enfants…), autorisations spéciales de déplacement, déménagement, interdictions de poursuivre son travail, dénonciations, …</p>

<p>De retour au lycée, nous avons avec ces documents, écrit la biographie des familles et de chaque membre de la famille.</p>]]></content><author><name>dvdn</name></author><category term="blog" /><category term="le-projet" /><category term="recherche" /><summary type="html"><![CDATA[Ici la description courte pour le SEO]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://des-visages-et-des-noms.github.io/Visite-atelier-aux-archives-d%C3%A9partementales.jpg" /><media:content medium="image" url="https://des-visages-et-des-noms.github.io/Visite-atelier-aux-archives-d%C3%A9partementales.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Le témoignage de Ginette Kolinka</title><link href="https://des-visages-et-des-noms.github.io/blog/le-projet/le-t%C3%A9moignage-de-ginette-kolinka.html" rel="alternate" type="text/html" title="Le témoignage de Ginette Kolinka" /><published>2019-03-20T00:00:00+01:00</published><updated>2019-03-20T00:00:00+01:00</updated><id>https://des-visages-et-des-noms.github.io/blog/le-projet/le-t%C3%A9moignage-de-ginette-kolinka</id><content type="html" xml:base="https://des-visages-et-des-noms.github.io/blog/le-projet/le-t%C3%A9moignage-de-ginette-kolinka.html"><![CDATA[<h2 id="les-élèves-en-parlent">Les élèves en parlent</h2>

<blockquote>
  <p>Le mardi 2 octobre 2018, madame Ginette Kolinka Cherkasky est venue nous apporter le témoignage de son arrestation, en même temps que son père, son petit frère et son neveu, sa déportation et sa détention dans le camp d’extermination de Birkenau, puis de Bergen-Belsen et de Theresienstadt</p>
</blockquote>

<h3 id="ledjo">Ledjo</h3>

<blockquote>
  <p>Ma rencontre avec Ginette Kolinka m’a beaucoup marqué.</p>

  <p>C’était vraiment prenant de voir ce petit bout de femme s’asseoir et fermer les yeux pour nous raconter dans un silence impressionnant, toute son histoire.</p>

  <p>En classe on avait fait des recherches sur elle et on avait étudié le génocide juif. Mais avoir une survivante de la Shoah en face de soi, ce n’est pas pareil que de lire un témoignage ou écouter un cours d’Histoire ou bien voir un documentaire. On comprend mieux les souffrances vécues par les juifs pendant la guerre.
Ginette et sa famille se pensaient en sécurité à Avignon – un peu comme Violette Jacquet-Silberstein dont on a lu le livre Les sanglots longs des violons. Le pire c’est d’avoir été dénoncé… Comment les gens pouvaient faire ça ?
Ce qui m’a aussi marqué, c’est que Ginette ne pratiquait pas la religion juive : c’est à peine si elle savait que sa famille était juive…</p>

  <p>Ensuite ce qui est touchant c’est quand elle raconte l’arrivée au camp d’Auschwitz : comment elle a dit à son père et à son frère de prendre les camions… Elle les envoie sans le savoir, à la mort. C’est juste horrible quand on y pense et on voit qu’elle est émue quand elle nous dit ça.</p>

  <p>On a tous été marqué par le fait qu’elle s’était sentie salie et humiliée face à la nudité imposée par les nazis lors de la tonte intégrale et du tatouage.</p>

  <p>Enfin, ce qui m’a le plus marqué c’est que Ginette n’ait jamais parlé de la déportation à son mari et à sa famille pendant plusieurs décennies. Comment elle a pu garder toutes ses souffrances pour elle ?
Un dernier élément qui m’a beaucoup ému, c’est sa gentillesse et son humour à toute épreuve.
Quelle super « mamie » !!</p>

  <p>Ça nous montre que la vie est plus importante que tout et qu’elle vaut coûte que coûte, le coup d’être vécue.
Merci Madame Kolinka. »</p>
</blockquote>

<h3 id="thibault">Thibault</h3>

<blockquote>
  <p>Chère Ginette, je voulais vous remercier pour votre témoignage devant notre classe.</p>

  <p>On vous attendait avec impatience. On avait fait des recherches sur vous et le génocide juif, on avait vu en cours d’Histoire « Nuit et brouillard » et le film « La rafle » de Rose Bosch, mais avoir le témoignage direct d’une survivante de la Shoah ça nous met vraiment en face d’une réalité toujours vivante. Même 73 ans après la libération des camps, on se dit que tout pourrait se reproduire. C’est d’ailleurs ce que vous nous avez répété à la fin : « Ayez en tête, que la haine mène à tout ça ! ».</p>
</blockquote>

<h3 id="nicolas">Nicolas</h3>

<blockquote>
  <p>Ce qui m’a le plus marqué dans la rencontre avec Ginette Kolinka, c’est son sourire. On ne savait pas trop (même si on avait vu sa photo), quelle personne c’était.</p>

  <p>Durant tout son témoignage, il n’y avait pas un bruit. Les gens écoutaient et beaucoup n’ont pas osé poser de questions à la fin.</p>

  <p>Elle n’a pas hésité à faire des blagues avec nous, à signer des autographes, à tout le temps sourire et rigoler.
Pourtant ce qu’elle venait de nous raconter pendant plus de deux heures, était dramatique.</p>

  <p>Je crois que ce qui m’a le plus étonné c’est à la fin quand elle nous a demandé si on l’avait crue. Comme si on pouvait douter de son témoignage et de son tatouage sur son bras. C’est fou que des personnes doutent encore aujourd’hui du génocide juif.</p>
</blockquote>

<ul class="galerie-ul galerie-col-3" data-ratio="11">

    

    
    
    

    <li class="galerie-li image-1 col-3">

        <picture>
            <a data-fslightbox="gallery" href="/assets/images/Elèves-enseignants-agents-et-AED-écoutant-le-témoignage-de-Ginette-Kolinka-1280.jpg">
                
                <figure class="col-1" style="background-image: url('/assets/images/Elèves-enseignants-agents-et-AED-écoutant-le-témoignage-de-Ginette-Kolinka-425.jpg');">
                </figure>
                
            </a>
            <figcaption>Elèves, enseignants, agents et AED du Lycée Léonard de Vinci, écoutant le témoignage de Ginette Kolinka</figcaption>
        </picture>

    </li>

    

    
    
    

    <li class="galerie-li image-2 col-3">

        <picture>
            <a data-fslightbox="gallery" href="/assets/images/Thibault-Ximun-Tystan-et-Nicolas-de-2CE-avec-Ginette-Kolinka--1280.jpg">
                
                <figure class="col-1" style="background-image: url('/assets/images/Thibault-Ximun-Tystan-et-Nicolas-de-2CE-avec-Ginette-Kolinka--425.jpg');">
                </figure>
                
            </a>
            <figcaption>Thibault, Ximun, Trystan et Nicolas de 2CE avec Ginette Kolinka</figcaption>
        </picture>

    </li>

    

    
    
    

    <li class="galerie-li image-3 col-3">

        <picture>
            <a data-fslightbox="gallery" href="/assets/images/Ginette-Kolinka-avec-la-classe-de-Deuxième-année-CAP-Conduteur-dengins-1280.jpg">
                
                <figure class="col-1" style="background-image: url('/assets/images/Ginette-Kolinka-avec-la-classe-de-Deuxième-année-CAP-Conduteur-dengins-425.jpg');">
                </figure>
                
            </a>
            <figcaption>Ginette Kolinka avec la classe de Deuxième année CAP Conduteur d’engins</figcaption>
        </picture>

    </li>

    
</ul>

<h3 id="eva">Eva</h3>

<blockquote>
  <p>Le témoignage de Ginette Kolinka a été beaucoup plus accessible pour moi que des heures d’histoire. En entendant et voyant cette dame fermer les yeux tout en racontant une partie de sa vie, on a pu comprendre comment cette époque a été dure pour les juifs.  Quand elle nous a raconté l’arrivée au camp et les derniers mots à son petit frère et son père j’ai été bouleversée. J’aimerais la remercier de s’être déplacée pour nous raconter son histoire.</p>
</blockquote>

<h3 id="jonathan">Jonathan</h3>

<blockquote>
  <p>Ce qui m’a marqué, c’est quand elle a dit qu’elle n’avait plus de cœur, car rien ne peut la rendre plus triste que ce qu’elle a vécu. Parfois, nous on se plaint de ce qu’on vit maintenant, mais quand on voit ce qu’elle a vécu…</p>
</blockquote>

<h3 id="lorenzo">Lorenzo</h3>

<blockquote>
  <p>Je me souviens du moment où elle raconte quand elle a annoncé à son retour des camps, la mort de son père et de son frère à sa mère et le chagrin de celle-ci, alors qu’elle n’a pas pleuré.</p>

  <p>Cette dame a beaucoup de courage. Elle nous a dit qu’elle revoyait en cauchemar le moment où elle dit à son père et son frère de monter dans un camion pour entrer dans le camp, au lieu de marcher, et que ce camion les a directement amené vers la chambre à gaz, sans passer par l’intérieur du camp. Mais ça, elle ne pouvait pas le savoir.. Je trouve courageux d’en parler à des lycéens, car elle ne sait pas si ils sont réceptifs ou non. Mais c’est sûr, on l’était tous!
Dans les livres on ne se rend pas compte, est-ce que c’est pour ne pas nous heurter ? Mais quand on l’écoute, on réalise que l’être humain peut être très cruel.</p>
</blockquote>

<h3 id="nelson">Nelson</h3>

<blockquote>
  <p>Madame Kolinka nous a transmis sa mémoire, ce qui nous permettra à nous de la transmettre à notre tour plus tard. Et c’est important pour éviter de faire les mêmes erreurs, qui ont conduit à l’instauration du Régime de Vichy.</p>
</blockquote>]]></content><author><name>dvdn</name></author><category term="blog" /><category term="le-projet" /><category term="Ginette Kolinka" /><summary type="html"><![CDATA[Ici la description courte pour le SEO]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://des-visages-et-des-noms.github.io/Jean-Pascal-Jonathan-et-Nelson-de-TFINTMA-avec-Ginette-Kolinka.jpg" /><media:content medium="image" url="https://des-visages-et-des-noms.github.io/Jean-Pascal-Jonathan-et-Nelson-de-TFINTMA-avec-Ginette-Kolinka.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">La synagogue de Bordeaux</title><link href="https://des-visages-et-des-noms.github.io/blog/le-projet/la-synagogue-de-bordeaux.html" rel="alternate" type="text/html" title="La synagogue de Bordeaux" /><published>2019-03-13T00:00:00+01:00</published><updated>2019-03-13T00:00:00+01:00</updated><id>https://des-visages-et-des-noms.github.io/blog/le-projet/la-synagogue-de-bordeaux</id><content type="html" xml:base="https://des-visages-et-des-noms.github.io/blog/le-projet/la-synagogue-de-bordeaux.html"><![CDATA[<p>Quand on entre dans la cour de la synagogue, on est impressionnés par sa façade. Sur le côté, il y a le Mur des Noms des juifs de Gironde victimes de la Shoah. Dessus est aussi inscrit que la synagogue a été profanée et dévastée par les nazis et a servi de prison pour les juifs arrêtés lors de la rafle du 10 janvier 1944. Une plaque commémorative à côté, rend hommage aux déportés du « train fantôme ».</p>

<p>Le guide nous a expliqué que la présence des juifs à Bordeaux et dans le Sud-Ouest en général est vieille de plusieurs siècles, composée surtout de portugais et d’espagnol qui ont fuit l’inquisition ou ont été expulsés d’Espagne et du Portugal à la fin du 15e siècle.</p>

<p>La visite de la synagogue, nous a permis de découvrir la culture juive, dont nous étions parfaitement ignorants. Par exemple, la signification de la kippa, que les hommes mettent sur la tête par respect, car la religion juive considère que chaque personne est en contact direct avec Dieu.
On a été aussi surpris de voir qu’à la différence des églises, il n’y a pas de décorations, d’iconographies sur les murs. C’est sobre et épuré.</p>]]></content><author><name>dvdn</name></author><category term="blog" /><category term="le-projet" /><category term="synagogue" /><category term="Bordeaux" /><summary type="html"><![CDATA[Ici la description courte pour le SEO]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://des-visages-et-des-noms.github.io/Synagogue-de-Bordeaux-Le-mur-de-d%C3%A9port%C3%A9s-de-Gironde.jpg" /><media:content medium="image" url="https://des-visages-et-des-noms.github.io/Synagogue-de-Bordeaux-Le-mur-de-d%C3%A9port%C3%A9s-de-Gironde.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Voyage d’étude à Paris</title><link href="https://des-visages-et-des-noms.github.io/blog/le-projet/voyage-d-etude-a-paris.html" rel="alternate" type="text/html" title="Voyage d’étude à Paris" /><published>2019-03-13T00:00:00+01:00</published><updated>2019-03-13T00:00:00+01:00</updated><id>https://des-visages-et-des-noms.github.io/blog/le-projet/voyage-d-etude-a-paris</id><content type="html" xml:base="https://des-visages-et-des-noms.github.io/blog/le-projet/voyage-d-etude-a-paris.html"><![CDATA[<p>Nous avons fait ce voyage d’étude à Paris pour nous rendre dans des lieux de Mémoire comme le Mémorial de la Shoah et le Mémorial de la France combattante et approfondir nos connaissances: comment l’antisémitisme se construit-il au moment de l’Affaire Dreyfus jusqu’à ce qu’on en arrive aux mesures de persécutions contre les Juifs prises par le Régime de Vichy ? Ainsi, après avoir commencé notre travail de recherche en Gironde, nous pouvons avoir une vision plus globale de la politique collaborationniste, antisémite et répressive du Gouvernement de Vichy.</p>

<h2 id="e-mémorial-de-la-shoah">e Mémorial de la Shoah</h2>

<p>Nous avons commencé par Le Mémorial de la Shoah. Quand on entre, on voit tout de suite le Mur des noms et c’est un vrai choc. Sur le mur, on a retrouvé le nom des famille que l’on suit depuis le mois d’octobre. Nous avons commencé une visite sur le thème de Vichy et les Juifs. Nous nous sommes rendus dans l’exposition permanente en nous concentrant sur la partie sur la France et sa politique de persécution contre les Juifs.</p>

<p>Je me souviens de l’affiche très choquante de l’exposition « Le Juif et la France » en 1941. Elle met en avant des préjugés physiques et moraux, et une théorie du complot. Quelle idiotie!</p>

<p>Ce que l’on n’oublie pas non plus, c’est Le Mémorial des enfants: 3000 photos d’enfants juifs déportés. On y a vu la photo du petit neveu de Mme Kolinka.</p>

<p>Et il y a enfin la crypte et sa grande étoile de David noire. C’est comme un tombeau où on a mis les cendres de juifs assassinés dans les camps de la mort. Au centre de l’étoile, il y a une flamme du souvenir qui brûle en leur mémoire.</p>

<h2 id="le-musée-dart-et-histoire-du-judaïsme">Le Musée d’Art et Histoire du Judaïsme</h2>

<p>En réalité, la seule chose que l’on connaissait des juifs, sont les stéréotypes antisémites (l’argent, un physique particulier, …). Alors que rien n’indique, si elle ne porte pas un signe religieux particulier, qu’une personne est juive, musulmane ou chrétienne. La seule chose qui a fait qu’on distinguait les juifs des autres pendant la Seconde guerre mondiale, c’est le port obligatoire de l’étoile</p>

<p>Pendant l’atelier, on a découvert comment ces préjugés se construisaient et quelles pouvaient en être les conséquences. Dreyfus a été accusé de haute trahison à tort et jugé, humilié en public, seulement parce qu’il était juif.</p>

<p>On avait entendu parler de l’affaire Dreyfus, un homme arrêté, mais finalement acquitté. Je n’avais pas réalisé à quel point cela avait été violent : l’humiliation, le bagne.</p>

<h2 id="le-mont-valérien">Le Mont Valérien</h2>

<p>On ne connaissait pas du tout cet endroit. La guide nous a expliqué que c’est une caserne et que les allemands ont choisi cet endroit pour fusiller des gens parce que c’était éloigné.</p>

<p>On a commencé la visite par la petite chapelle des fusillés. C’est là qu’ils étaient enfermés avant d’être exécutés. Quand on est entré, on a vu les poteaux avec les impacts de balle, c’est là que des gens étaient tués pour leurs idées ou parce qu’il étaient juifs. On a vu les derniers mots écrits par certains d’entre eux: des signatures ou des graffitis comme « Vive la France ».
En face de la chapelle, il y a une grosse cloche: C’est un monument en hommage aux fusillés du Mont Valérien, inauguré en 2003, où on peut lire tous leurs noms.</p>

<p>Puis on est descendus vers la clairière des fusillés, l’endroit des exécutions. Plus de 1000 otages ont été assassinés là.
Enfin, on est descendus dans le Mémorial de la France combattante, où se trouvent les corps de  16 combattants « morts pour la France ».
A l’extérieur, 16 hauts reliefs symbolisent les combats, l’héroïsme mais aussi les souffrances subies. Au milieu il y a une grande Croix de Lorraine. Devant brûle la flamme de la Résistance, devant l’inscription: Quoi qu’il arrive la flamme de la Résistance ne s’éteindra pas, Général de Gaulle, Appel du 18 juin 1940.</p>]]></content><author><name>dvdn</name></author><category term="blog" /><category term="le-projet" /><category term="Mémorial de la Shoah" /><category term="Mont Valérien" /><category term="Musée d&apos;art et histoire du judaïsme" /><summary type="html"><![CDATA[Ici la description courte pour le SEO]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://des-visages-et-des-noms.github.io/Devant-le-M%C3%A9morial-de-la-France-combattante-Mont-Val%C3%A9rien.jpg" /><media:content medium="image" url="https://des-visages-et-des-noms.github.io/Devant-le-M%C3%A9morial-de-la-France-combattante-Mont-Val%C3%A9rien.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>